<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>news on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/categories/news/</link>
    <description>Recent content in news on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/categories/news/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Suuret ja avoimet aineistot politiikan tutkimuksessa</title>
      <link>/fi/2016/09/suuret-ja-avoimet-aineistot-politiikan-tutkimuksessa/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2016/09/suuret-ja-avoimet-aineistot-politiikan-tutkimuksessa/</guid>
      <description>Uusien vaaliaineistojen ja sosiaalisen median hyödyntäminen yhteiskuntatieteiden laskennallisiin menetelmiin perustuvassa tutkimuksessa on vasta aluillaan.
Verkosta on alkanut muodostua lupaava aarreaitta myös politiikan tutkijoille. (CC0)
Perinteisesti politiikan tutkimus on nojautunut pääasiassa laadullisiin menetelmiin, ja ehkä lähinnä vain vaalitutkimus on poikennut valtavirrasta tukeutumalla ensisijaisesti määrälliseen tutkimusotteeseen. Asetelman syy saattaa juontua aineistojen saatavuudesta. Sellainen inhimillinen toiminta jota politiikan monimutkaiset vuorovaikutusverkostot ja ilmiöt edustavat, taipuu vaivoin määrällisesti mitattaviksi suureiksi ja muuttujiksi. Vaalit muodostavat kuitenkin erityisen poikkeuksen tähän säännönmukaisuuteen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tieteellisen kirjoittamisen uudet välineet: opaskokoelma tekeillä</title>
      <link>/fi/2015/08/tieteellisen-kirjoittamisen-uudet-v%C3%A4lineet-opaskokoelma-tekeill%C3%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/08/tieteellisen-kirjoittamisen-uudet-v%C3%A4lineet-opaskokoelma-tekeill%C3%A4/</guid>
      <description>Tieteellisen kirjoittamisen vaihtoehdoista heräsi keskustelua Open Science Finland-ryhmässä. Saatavilla on runsaasti uusia toistettavaa tai hajautettua raportointia tukevia välineitä kuten markdown, pandoc, authorea ja monia muita. Tämänkin blogin postaukset on kirjoitettu Rmarkdownilla. Vaihtoehtojen moninaisuus ja teknisyys voivat hämmentää aiheeseen perehtymätöntä.
Keskustelujen pohjalta on nyt alettu koostaa talkootyönä verkko-opasta näiden välineiden hyödyntämiseen tieteellisen kirjoittamisen näkökulmasta. Lisäykset oppaaseen ja keskusteluun ovat tervetulleita !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urbaanien asuinympäristöjen suosio kasvaa</title>
      <link>/fi/2015/05/urbaanien-asuinymp%C3%A4rist%C3%B6jen-suosio-kasvaa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/05/urbaanien-asuinymp%C3%A4rist%C3%B6jen-suosio-kasvaa/</guid>
      <description>Asuntojen hintojen nousu on viime vuosina keskittynyt taajamiin. Ilmiö on havaittavissa koko Suomessa, erityisesti pääkaupunkiseudulla, ja näkyy asukastiheyden ja hintojen nousunopeuden korrelaationa (alla olevissa kuvissa). Todennäköinen syy hintojen epätasaiselle kehitykselle on urbaanien asuinympäristöjen arvostuksen kasvu.
Maailmalla on vallannut alaa uusi urbanismin aalto, jossa ihmiset haluavat muuttaa tiiviisiin kaupunkikeskustoihin omakotitalolähiöiden sijaan (ks esim. NYT). Korkeasta väestötiheydestä sanotaan olevan monia etuja: Se tarjoaa monipuoliset palvelut, työpaikkojen ja palveluiden hyvän saavutettavuuden, mahdollisuuden rakentaa viihtyisää kävely-ympäristöä ja tehokkaasti toimivan joukkoliikenteen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asuntohintojen alueellinen kehitys selviää todennäköisyysohjelmoinnilla</title>
      <link>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</guid>
      <description>Mitä teimme? Mallinsimme osakeasuntojen hintoja ja niiden muutoksia, postinumerotasolla, koko Suomessa, vuosina 2005–2014, perustuen Tilastokeskuksen jakamiin kauppa- ja asukasmäärätietoihin. Mallin arvioita hinnoista voi tarkastella vuorovaikutteisesta karttavisualisoinnista. Tuloksista voi lukea lisää Reaktorin blogista. Työn takana on Reaktorin Data Science -tiimi. Mallinnuksen lähdekoodi löytyy GitHubista.
Mallinsimme? Tilastokeskuksen avaamat asuntojen hintatiedot ovat keskiarvoja per postinumero ja vuosi. Jos kauppoja on alle kuusi, keskiarvokin on sensuroitu. Hinnan ohella ilmoitetaan kauppojen määrä.
Raakadatasta on useimmille postinumeroille vaikea suoraan arvioida hintoja ja etenkin niiden muutoksia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kenen joukoissa seisot - ennustaako kone ehdokkaan puoluekannan?</title>
      <link>/fi/2015/04/kenen-joukoissa-seisot-ennustaako-kone-ehdokkaan-puoluekannan/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/04/kenen-joukoissa-seisot-ennustaako-kone-ehdokkaan-puoluekannan/</guid>
      <description>Avoimesta Ylen ja HS:n vaalikonedatasta löytyy hyviä analyysejä ja visualisointeja, esimerkiksi Juha Törmäsen analyysi ja visualisointi, Markku Niemivirran analyysit HS:n ja Ylen datasta ja näiden visualisointi (Taipale, Leinonen, Niemivirta). Latenttien komponettien mallinnuksesta kiinnostuneet voivat vilkaista myös Janne Sinkkosen latentin multinomiaalimallin koodia. Mallin tuottama grafiikka tuloksista Uudellemaalle kiinnostanee kaikkia.
Edellisissä on faktoroitu alkuperäisiä vastauksia ja ryhmitelty ehdokkaita; tehty siis varsinaista analyysiä vastausten taustalla olevista tekijöistä. Analyysit ovat oikein hyviä, joten kokeilen jotain muuta: luokittelijaa Ylen vaalikonedatalle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Avoimella paikkatiedolla kohti älykkäämpää kaupunkia</title>
      <link>/fi/2015/03/avoimella-paikkatiedolla-kohti-%C3%A4lykk%C3%A4%C3%A4mp%C3%A4%C3%A4-kaupunkia/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/03/avoimella-paikkatiedolla-kohti-%C3%A4lykk%C3%A4%C3%A4mp%C3%A4%C3%A4-kaupunkia/</guid>
      <description>Helsingin Seudun Ympäristöpalvelut (HSY) järjesti keskiviikkona vuotuisen paikkatietoseminaarin Heurekassa. Tämän vuoden seminaarissa teemana oli älykäs kaupunki, ja vieläpä kehitys älykkäästä viisaaseen kaupunkiin. Tapahtuman ohjelma ja esitysten kalvot löytyvät täältä.
Sain kutsun puhumaan seminaarin yli 200 päiselle yleisölle avoimen paikkatiedon visualisoinnista ja mallinnuksesta. Päädyin kertomaan viime syksynä Antin ja Jannen kanssa tekemästämme fillarilaskentadatan analyysistä. Esityksessäni herätti mielenkiintoa erityisesti avoimen tekemisen korostaminen ja myös R:llä tehdyt visualisoinnit ja mallinnus kiinnostivat. Alla esimerkkinä lämpötilan vaikutuksesta pyöräilymääriin kertova kuva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kansanedustajien Tahdon-kantojen ja iän korrelaatio</title>
      <link>/fi/2014/11/kansanedustajien-tahdon-kantojen-ja-i%C3%A4n-korrelaatio/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2014/11/kansanedustajien-tahdon-kantojen-ja-i%C3%A4n-korrelaatio/</guid>
      <description>Tasa-arvoinen avioliittolaki käsitellään eduskunnassa 28.11.2014. Sivistysvaliokunta asettui niukasti vastustamaan uudistusta. Mielenkiintoiseksi asian tekee sen, että vastustajien ja kannattajien välillä menee selkeä ikäraja, kuten ao. HS:n uutisgrafiikasta nähdään (HS 21.11.2014).
Helsingin sanomat tutki myös kansanedustajien kantoja perustuen “useista eri lähteistä ja haastatteluista saatuihin tietoihin kansanedustajien kannoista, ja muutamassa tapauksessa kansanedustajien omiin ilmoituksiin” (HS 21.11.2014).
Onko näiden kansanedustajien kantojen ja heidän ikänsä välillä yhtä vahva korrelaatio kuin sivistysvaliokunnassa?
Tarvittavat tiedot saa HS:n artikkelista ja eduskunnan sivuilta ja niistä saa kätevästi plotattua jakaumia ja histogrammeja R:n ggplot2-kirjastolla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rOpenGov: kansainvälinen R-ekosysteemi avoimelle datalle</title>
      <link>/fi/2013/12/ropengov-kansainv%C3%A4linen-r-ekosysteemi-avoimelle-datalle/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2013/12/ropengov-kansainv%C3%A4linen-r-ekosysteemi-avoimelle-datalle/</guid>
      <description>Suomalainen avoimen datan työkalupakki sorvi tarjoaa automatisoituja haku- ja analyysirutiineja suomalaisille avoimen datan lähteille, kuten Tilastokeskuksen, Maanmittauslaitoksen, Helsingin seudun ympäristöpalveluiden, Terveyden ja hyvinvoinnin laitoksen ja muiden tahojen ylläpitämille tietovarannoille. Välineet tarjoavat uusia työvälineitä muun muassa yhteiskuntatieteilijöille, opiskelijoille, datajournalisteille, blogaajille ja järjestöille, jotka tahtovat hyödyntää yhteiskunnan uusia tietovarantoja työssään tehokkaasti ja läpinäkyvästi.
Suomalaiselle sorville on viime aikoina ilmestynyt vastineita monissa maissa. Yhteistyön edistämiseksi olemme käynnistäneet kansainvälisen rOpenGov-yhteisöprojektin, joka kokoaa yhteen R-ekosysteemiä laskennallisten yhteiskuntatieteiden työvälineeksi.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
