<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>data on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/data/</link>
    <description>Recent content in data on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Nov 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/data/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Eduskunnan äänestysten hakurutiinit R-kielelle</title>
      <link>/fi/2012/11/eduskunnan-%C3%A4%C3%A4nestysten-hakurutiinit-r-kielelle/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2012/11/eduskunnan-%C3%A4%C3%A4nestysten-hakurutiinit-r-kielelle/</guid>
      <description>Eduskunnan äänestysdatan sujuva saatavuus mahdollistaa eduskunnassa tehtävien päätösten automaattisen seurannan ja edistää läpinäkyvyyttä. Mikko Heikkisen aiemmin julkaisema biomi.orgin eduskunta-APIn kautta on saatavilla osa eduskunnan äänestysdatoista.
Lisäsimme nyt R-kieliset hakurutiinit eduskunnan äänestysdatalle sorviin osana Datavaalit-hanketta. Näiden avulla löytyvät kaikki biomi.org-rajapinnan kautta saatavilla olevat eduskunnan äänestystiedot sekä äänestys- että edustajakohtaisesti. Yksityiskohtaisia hakuesimerkkejä löydät Louhoksen Datawikistä.
Ääkkösten ja muiden erikoismerkkien käsittely on vielä osin ratkaisematta; pull requestejä otetaan vastaan. Toinen, vakavampi ongelma liittyy eduskunnan äänestysdatan tämä hetkiseen saatavuuteen: eduskunnan äänestysdata on saatavilla koneluettavassa muodossa vain biomi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kunnallisvaalien vertailukelpoiset ehdokasdatat CSV-taulukkoina: 2004 / 2008 / 2012</title>
      <link>/fi/2012/10/kunnallisvaalien-vertailukelpoiset-ehdokasdatat-csv-taulukkoina-2004-/-2008-/-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2012/10/kunnallisvaalien-vertailukelpoiset-ehdokasdatat-csv-taulukkoina-2004-/-2008-/-2012/</guid>
      <description>Vuoden 2012 kunnallisvaaliehdokkaiden vertailu aiempien kunnallisvaalien ehdokastietoihin on nyt ajankohtainen aihe. Ensimmäisiä vertailuja on julkaistu muun muassa Jyväskylän ylioppilaslehdessä ja Helsingin vaalipiirille on laadittu alustava puolueloikkaritaulukko.
Käyttövalmiissa muodossa olevien aineistojen puute kunnallisvaaleista 2004-2008 on kuitenkin jälleen osoittautunut merkittäväksi pullonkaulaksi koko maan kattaville vertailuille sen jälkeen, kun julkaisimme edellisessä blogipostauksessa OM:n koneluettavista raakadatoista koostetun käyttövalmiin CSV-tiedoston 2012 kunnallisvaalien ehdokasdatasta.
Datavaalit työstää keskitettyä tietokantaa vaalidatan tarjoilulle helppokäyttöisessä muodossa, mutta työn edetessä julkaisemme alustavaa dataa käyttövalmiina CSV-taulukkoina Linus Torvaldsin tunnetuksi tekemää ”release early – release often”-taktiikkaa noudattaen.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
