<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>open science on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/open-science/</link>
    <description>Recent content in open science on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/open-science/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Suuret ja avoimet aineistot politiikan tutkimuksessa</title>
      <link>/fi/2016/09/suuret-ja-avoimet-aineistot-politiikan-tutkimuksessa/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2016/09/suuret-ja-avoimet-aineistot-politiikan-tutkimuksessa/</guid>
      <description>Uusien vaaliaineistojen ja sosiaalisen median hyödyntäminen yhteiskuntatieteiden laskennallisiin menetelmiin perustuvassa tutkimuksessa on vasta aluillaan.
Verkosta on alkanut muodostua lupaava aarreaitta myös politiikan tutkijoille. (CC0)
Perinteisesti politiikan tutkimus on nojautunut pääasiassa laadullisiin menetelmiin, ja ehkä lähinnä vain vaalitutkimus on poikennut valtavirrasta tukeutumalla ensisijaisesti määrälliseen tutkimusotteeseen. Asetelman syy saattaa juontua aineistojen saatavuudesta. Sellainen inhimillinen toiminta jota politiikan monimutkaiset vuorovaikutusverkostot ja ilmiöt edustavat, taipuu vaivoin määrällisesti mitattaviksi suureiksi ja muuttujiksi. Vaalit muodostavat kuitenkin erityisen poikkeuksen tähän säännönmukaisuuteen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tieteellisen kirjoittamisen uudet välineet: opaskokoelma tekeillä</title>
      <link>/fi/2015/08/tieteellisen-kirjoittamisen-uudet-v%C3%A4lineet-opaskokoelma-tekeill%C3%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/08/tieteellisen-kirjoittamisen-uudet-v%C3%A4lineet-opaskokoelma-tekeill%C3%A4/</guid>
      <description>Tieteellisen kirjoittamisen vaihtoehdoista heräsi keskustelua Open Science Finland-ryhmässä. Saatavilla on runsaasti uusia toistettavaa tai hajautettua raportointia tukevia välineitä kuten markdown, pandoc, authorea ja monia muita. Tämänkin blogin postaukset on kirjoitettu Rmarkdownilla. Vaihtoehtojen moninaisuus ja teknisyys voivat hämmentää aiheeseen perehtymätöntä.
Keskustelujen pohjalta on nyt alettu koostaa talkootyönä verkko-opasta näiden välineiden hyödyntämiseen tieteellisen kirjoittamisen näkökulmasta. Lisäykset oppaaseen ja keskusteluun ovat tervetulleita !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
