<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Twitter on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/twitter/</link>
    <description>Recent content in Twitter on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Jan 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/twitter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kunnallisvaalit sosiaalisessa mediassa</title>
      <link>/fi/2013/01/kunnallisvaalit-sosiaalisessa-mediassa/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jan 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2013/01/kunnallisvaalit-sosiaalisessa-mediassa/</guid>
      <description>Datavaalit-sivustolla ylläpidettävään sosiaalisen median aggregaattiin on tätä kirjoitettaessa kasautunut dataa 987 ehdokkaan Twitter-syötteestä ja 2553 ehdokkaan Facebook-sivulta yhteensä 419975 päivitystä. Profiilien osoitteet on poimittu Ylen vaalikoneesta sekä ehdokkaiden omien ilmoitusten perusteella. Esimerkeissä käytetty data on saatavilla CSV-dumppina GitHubin avoindata-repositoryn kautta. Yksityiskohtaisempaa dataa on saatavilla Datavaalit-sivuston rajapinnan kautta.
Poimimme muutamia esimerkkejä aineiston sisällöstä syksyn 2012 kunnallisvaaleihin liittyen. Esimerkit lähdekoodeineen löytyvät kokonaisuudessaan Louhoksen Datawikistä.
Sosiaalisen median päivitystiheydet aikasarjana Syksyn 2012 kunnallisvaalien aikana puolueitten ehdokkaat päivittivät statuksiaan tavanomaista ahkerammin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kunnallisvaaliehdokkaiden aktiivisuus sosiaalisessa mediassa: puolueiden vertailua</title>
      <link>/fi/2012/10/kunnallisvaaliehdokkaiden-aktiivisuus-sosiaalisessa-mediassa-puolueiden-vertailua/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Oct 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2012/10/kunnallisvaaliehdokkaiden-aktiivisuus-sosiaalisessa-mediassa-puolueiden-vertailua/</guid>
      <description>Datavaalit-hanke on kerännyt runsaasti aineistoa kunnallisvaaliehdokkaista ja puolueista. Sivustolla ylläpidetään esimerkiksi sosiaalisen median aggregaattia, johon kerätään tietoja ehdokkaiden aktiivisuudesta mm. Facebookissa ja Twitterissä.
Teimme muutamia esimerkkejä ehdokasaineistojen käsittelystä R-kielellä. Esimerkit hakevat dataa Oikeusministeriön, Tilastokeskuksen, Maanmittauslaitoksen ja Datavaalit-sivuston palvelimilta ja vertailevat ehdokkaiden aktiivisuutta sosiaalisessa mediassa puolueiden välillä, ja ne voidaan toistaa alusta loppuun automatisoidusti mukana tulevalla lähdekoodilla.
Visualisoinnit lähdekoodeineen löydät Louhoksen Datawikistä ja Githubin takomo-reposta. Materiaaliin on tulossa myöhemmin täydennystä.
PÄIVITYS 24.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
