<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ropengov on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/ropengov/</link>
    <description>Recent content in ropengov on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/ropengov/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kuntatiedon visualisointi R:n gisfin-kirjastolla</title>
      <link>/fi/2015/06/kuntatiedon-visualisointi-rn-gisfin-kirjastolla/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/06/kuntatiedon-visualisointi-rn-gisfin-kirjastolla/</guid>
      <description>PÄIVITYS 2020-11-02: gisfin-paketin kehitystyö on lopetettu ja kehitystyö on siirtynyt geofi-paketin pariin. Tämä alun perin Louhos-blogissa julkaistu kirjoitus on arkistoitu rOpenGov-blogiin esimerkkinä aiempien vuosien kehitystyöstä. Alla esitetyt esimerkit eivät todennäköisesti enää toimi geofi-paketin uusilla versioilla.
Kuntatiedon visualisointi Suomen kartalla R-kielellä nousi kuluneella viikolla keskusteluun Finnish Open Data Ecosystem-foorumin Facebook-ketjussa.
Tähän on monta tapaa, ja valmiiden välineiden käyttö helpottaa tehtävää. Suomalaisen paikkatiedon visualisointiin suunnatussa gisfin-paketissa on valmiit wrapperit kuntatiedon visualisointiin. Päivitä paketin kehitysversio Githubista saadaksesi kaikki toiminnot käyttöön.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gisfin - Avoimen suomalaisen paikkatiedon työkalupakki R-kielelle</title>
      <link>/fi/2014/08/gisfin-avoimen-suomalaisen-paikkatiedon-ty%C3%B6kalupakki-r-kielelle/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2014/08/gisfin-avoimen-suomalaisen-paikkatiedon-ty%C3%B6kalupakki-r-kielelle/</guid>
      <description>PÄIVITYS 2020-11-02: gisfin-paketin kehitystyö on lopetettu ja kehitystyö on siirtynyt geofi-paketin pariin. Tämä alun perin Louhos-blogissa julkaistu kirjoitus on arkistoitu rOpenGov-blogiin esimerkkinä aiempien vuosien kehitystyöstä. Alla esitetyt esimerkit eivät todennäköisesti enää toimi geofi-paketin uusilla versioilla.
Paikkatiedon käsittely on keskeinen osa avoimen datan analysointia ja visualisointia. Nykyisellään paikkatietoaineistot ovat hajallaan eri lähteissä, tiedostomuodoissa ja koordinaattijärjestelmissä, joten niiden hyödyntäminen vaatii huomattavaa erityisosaamista. Iso osa paikkatietoaineistojen käsittelyyn liittyvistä toimenpiteistä on kuitenkin automatisoitavissa. Tästä syystä olemme kehittäneet suomalaisen paikkatiedon käsittelyyn tarkoitetun R-paketin: gisfin.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
