<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eduskunta on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/eduskunta/</link>
    <description>Recent content in Eduskunta on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 07 Nov 2012 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/eduskunta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Eduskunnan äänestysten hakurutiinit R-kielelle</title>
      <link>/fi/2012/11/eduskunnan-%C3%A4%C3%A4nestysten-hakurutiinit-r-kielelle/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Nov 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2012/11/eduskunnan-%C3%A4%C3%A4nestysten-hakurutiinit-r-kielelle/</guid>
      <description>Eduskunnan äänestysdatan sujuva saatavuus mahdollistaa eduskunnassa tehtävien päätösten automaattisen seurannan ja edistää läpinäkyvyyttä. Mikko Heikkisen aiemmin julkaisema biomi.orgin eduskunta-APIn kautta on saatavilla osa eduskunnan äänestysdatoista.
Lisäsimme nyt R-kieliset hakurutiinit eduskunnan äänestysdatalle sorviin osana Datavaalit-hanketta. Näiden avulla löytyvät kaikki biomi.org-rajapinnan kautta saatavilla olevat eduskunnan äänestystiedot sekä äänestys- että edustajakohtaisesti. Yksityiskohtaisia hakuesimerkkejä löydät Louhoksen Datawikistä.
Ääkkösten ja muiden erikoismerkkien käsittely on vielä osin ratkaisematta; pull requestejä otetaan vastaan. Toinen, vakavampi ongelma liittyy eduskunnan äänestysdatan tämä hetkiseen saatavuuteen: eduskunnan äänestysdata on saatavilla koneluettavassa muodossa vain biomi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aihepiirianalyysi kansanedustajien puheista</title>
      <link>/fi/2012/08/aihepiirianalyysi-kansanedustajien-puheista/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2012/08/aihepiirianalyysi-kansanedustajien-puheista/</guid>
      <description>Hesari ja Kansan muisti julkaisivat keväällä mielenkiintoisen kansanedustajien puheista koostetun datasetin. Datan perusteella syntyikin useita mielenkiintoisia visualisointeja osana HS Open 4 -tapahtumaa. Näin laaja aineisto tarjoaa myös mainion mahdollisuuden kokeilla aihepiirianalyysiä (engl. topic model). Se on tilastollinen koneoppimismenetelmä, jolla laajoista tekstidokumenttikokoelmista voidaan etsiä toistuvia aihepiirejä (topic). Esimerkiksi kansanedustajien puheista voidaan automaattisesti tunnistaa eduskunnassa käsiteltyjä aiheita, ja mitata edustajien verbaalista aktiivisuutta kunkin aiheen tiimoilta.
Aihepiirianalyysissä kukin aihepiiri koostuu joukosta sanoja, jotka esiintyvät usein aihepiirin keskusteluissa.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
