<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/r/</link>
    <description>Recent content in R on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jun 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kuntatiedon visualisointi R:n gisfin-kirjastolla</title>
      <link>/fi/2015/06/kuntatiedon-visualisointi-rn-gisfin-kirjastolla/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/06/kuntatiedon-visualisointi-rn-gisfin-kirjastolla/</guid>
      <description>PÄIVITYS 2020-11-02: gisfin-paketin kehitystyö on lopetettu ja kehitystyö on siirtynyt geofi-paketin pariin. Tämä alun perin Louhos-blogissa julkaistu kirjoitus on arkistoitu rOpenGov-blogiin esimerkkinä aiempien vuosien kehitystyöstä. Alla esitetyt esimerkit eivät todennäköisesti enää toimi geofi-paketin uusilla versioilla.
Kuntatiedon visualisointi Suomen kartalla R-kielellä nousi kuluneella viikolla keskusteluun Finnish Open Data Ecosystem-foorumin Facebook-ketjussa.
Tähän on monta tapaa, ja valmiiden välineiden käyttö helpottaa tehtävää. Suomalaisen paikkatiedon visualisointiin suunnatussa gisfin-paketissa on valmiit wrapperit kuntatiedon visualisointiin. Päivitä paketin kehitysversio Githubista saadaksesi kaikki toiminnot käyttöön.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Urbaanien asuinympäristöjen suosio kasvaa</title>
      <link>/fi/2015/05/urbaanien-asuinymp%C3%A4rist%C3%B6jen-suosio-kasvaa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/05/urbaanien-asuinymp%C3%A4rist%C3%B6jen-suosio-kasvaa/</guid>
      <description>Asuntojen hintojen nousu on viime vuosina keskittynyt taajamiin. Ilmiö on havaittavissa koko Suomessa, erityisesti pääkaupunkiseudulla, ja näkyy asukastiheyden ja hintojen nousunopeuden korrelaationa (alla olevissa kuvissa). Todennäköinen syy hintojen epätasaiselle kehitykselle on urbaanien asuinympäristöjen arvostuksen kasvu.
Maailmalla on vallannut alaa uusi urbanismin aalto, jossa ihmiset haluavat muuttaa tiiviisiin kaupunkikeskustoihin omakotitalolähiöiden sijaan (ks esim. NYT). Korkeasta väestötiheydestä sanotaan olevan monia etuja: Se tarjoaa monipuoliset palvelut, työpaikkojen ja palveluiden hyvän saavutettavuuden, mahdollisuuden rakentaa viihtyisää kävely-ympäristöä ja tehokkaasti toimivan joukkoliikenteen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asuntohintojen alueellinen kehitys selviää todennäköisyysohjelmoinnilla</title>
      <link>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</guid>
      <description>Mitä teimme? Mallinsimme osakeasuntojen hintoja ja niiden muutoksia, postinumerotasolla, koko Suomessa, vuosina 2005–2014, perustuen Tilastokeskuksen jakamiin kauppa- ja asukasmäärätietoihin. Mallin arvioita hinnoista voi tarkastella vuorovaikutteisesta karttavisualisoinnista. Tuloksista voi lukea lisää Reaktorin blogista. Työn takana on Reaktorin Data Science -tiimi. Mallinnuksen lähdekoodi löytyy GitHubista.
Mallinsimme? Tilastokeskuksen avaamat asuntojen hintatiedot ovat keskiarvoja per postinumero ja vuosi. Jos kauppoja on alle kuusi, keskiarvokin on sensuroitu. Hinnan ohella ilmoitetaan kauppojen määrä.
Raakadatasta on useimmille postinumeroille vaikea suoraan arvioida hintoja ja etenkin niiden muutoksia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kenen joukoissa seisot - ennustaako kone ehdokkaan puoluekannan?</title>
      <link>/fi/2015/04/kenen-joukoissa-seisot-ennustaako-kone-ehdokkaan-puoluekannan/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/04/kenen-joukoissa-seisot-ennustaako-kone-ehdokkaan-puoluekannan/</guid>
      <description>Avoimesta Ylen ja HS:n vaalikonedatasta löytyy hyviä analyysejä ja visualisointeja, esimerkiksi Juha Törmäsen analyysi ja visualisointi, Markku Niemivirran analyysit HS:n ja Ylen datasta ja näiden visualisointi (Taipale, Leinonen, Niemivirta). Latenttien komponettien mallinnuksesta kiinnostuneet voivat vilkaista myös Janne Sinkkosen latentin multinomiaalimallin koodia. Mallin tuottama grafiikka tuloksista Uudellemaalle kiinnostanee kaikkia.
Edellisissä on faktoroitu alkuperäisiä vastauksia ja ryhmitelty ehdokkaita; tehty siis varsinaista analyysiä vastausten taustalla olevista tekijöistä. Analyysit ovat oikein hyviä, joten kokeilen jotain muuta: luokittelijaa Ylen vaalikonedatalle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kansanedustajien Tahdon-kantojen ja iän korrelaatio</title>
      <link>/fi/2014/11/kansanedustajien-tahdon-kantojen-ja-i%C3%A4n-korrelaatio/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2014/11/kansanedustajien-tahdon-kantojen-ja-i%C3%A4n-korrelaatio/</guid>
      <description>Tasa-arvoinen avioliittolaki käsitellään eduskunnassa 28.11.2014. Sivistysvaliokunta asettui niukasti vastustamaan uudistusta. Mielenkiintoiseksi asian tekee sen, että vastustajien ja kannattajien välillä menee selkeä ikäraja, kuten ao. HS:n uutisgrafiikasta nähdään (HS 21.11.2014).
Helsingin sanomat tutki myös kansanedustajien kantoja perustuen “useista eri lähteistä ja haastatteluista saatuihin tietoihin kansanedustajien kannoista, ja muutamassa tapauksessa kansanedustajien omiin ilmoituksiin” (HS 21.11.2014).
Onko näiden kansanedustajien kantojen ja heidän ikänsä välillä yhtä vahva korrelaatio kuin sivistysvaliokunnassa?
Tarvittavat tiedot saa HS:n artikkelista ja eduskunnan sivuilta ja niistä saa kätevästi plotattua jakaumia ja histogrammeja R:n ggplot2-kirjastolla.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>gisfin - Avoimen suomalaisen paikkatiedon työkalupakki R-kielelle</title>
      <link>/fi/2014/08/gisfin-avoimen-suomalaisen-paikkatiedon-ty%C3%B6kalupakki-r-kielelle/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2014/08/gisfin-avoimen-suomalaisen-paikkatiedon-ty%C3%B6kalupakki-r-kielelle/</guid>
      <description>PÄIVITYS 2020-11-02: gisfin-paketin kehitystyö on lopetettu ja kehitystyö on siirtynyt geofi-paketin pariin. Tämä alun perin Louhos-blogissa julkaistu kirjoitus on arkistoitu rOpenGov-blogiin esimerkkinä aiempien vuosien kehitystyöstä. Alla esitetyt esimerkit eivät todennäköisesti enää toimi geofi-paketin uusilla versioilla.
Paikkatiedon käsittely on keskeinen osa avoimen datan analysointia ja visualisointia. Nykyisellään paikkatietoaineistot ovat hajallaan eri lähteissä, tiedostomuodoissa ja koordinaattijärjestelmissä, joten niiden hyödyntäminen vaatii huomattavaa erityisosaamista. Iso osa paikkatietoaineistojen käsittelyyn liittyvistä toimenpiteistä on kuitenkin automatisoitavissa. Tästä syystä olemme kehittäneet suomalaisen paikkatiedon käsittelyyn tarkoitetun R-paketin: gisfin.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
