<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>stan on rOpenGov - R packages for open government data analytics</title>
    <link>/fi/tags/stan/</link>
    <description>Recent content in stan on rOpenGov - R packages for open government data analytics</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 May 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/fi/tags/stan/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Asuntohintojen alueellinen kehitys selviää todennäköisyysohjelmoinnilla</title>
      <link>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2015/05/asuntohintojen-alueellinen-kehitys-selvi%C3%A4%C3%A4-todenn%C3%A4k%C3%B6isyysohjelmoinnilla/</guid>
      <description>Mitä teimme? Mallinsimme osakeasuntojen hintoja ja niiden muutoksia, postinumerotasolla, koko Suomessa, vuosina 2005–2014, perustuen Tilastokeskuksen jakamiin kauppa- ja asukasmäärätietoihin. Mallin arvioita hinnoista voi tarkastella vuorovaikutteisesta karttavisualisoinnista. Tuloksista voi lukea lisää Reaktorin blogista. Työn takana on Reaktorin Data Science -tiimi. Mallinnuksen lähdekoodi löytyy GitHubista.
Mallinsimme? Tilastokeskuksen avaamat asuntojen hintatiedot ovat keskiarvoja per postinumero ja vuosi. Jos kauppoja on alle kuusi, keskiarvokin on sensuroitu. Hinnan ohella ilmoitetaan kauppojen määrä.
Raakadatasta on useimmille postinumeroille vaikea suoraan arvioida hintoja ja etenkin niiden muutoksia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>STAN ja Kilpisjärven kesät</title>
      <link>/fi/2014/01/stan-ja-kilpisj%C3%A4rven-kes%C3%A4t/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fi/2014/01/stan-ja-kilpisj%C3%A4rven-kes%C3%A4t/</guid>
      <description>Johtopäätöksiä tai edes käyttökelpoista visualisaatiota ei useinkaan pysty tekemään datasta suoraan, vaan tarvitaan mallintamista. Mallintaminen erottaa kiinnostavan ja ei-kiinnostavan variaation, ja auttaa johtopäätösten luotettavuuden arvioinnissa.
Pienehköissä projekteissa mallintaminen perustuu valmiisiin mallikohtaisiin ohjelmistopaketteihin. Esim. jos työskennellään R:ssä, regressiomalli syntyy lm()-funktiolla. Jos ennustettavassa on patologisen oloisia poikkeamia, voidaan lm():n sijaan käyttää robustia regressiota. Epälineaaristen vaikutusten huomiointi onnistuu parhaiten mgcv-paketin gam()-funktiolla. Jos selittäjissä on kovin moniarvoisia nominaalimuuttujia ja data on harva ja iso, turvaudutaan lme4-pakettiin, jne.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
